\chapterspecial{Posfácio}{}{}
 

Para muitas gerações de brasileiros, Castro Alves é o ``poeta dos
escravos''. Seu poema ``O Navio"-Negreiro'' é um dos mais citados e
antologiados de nossa literatura. Na tradição literária brasileira,
praticamente livre de pessoas protagonistas negras, onde as pessoas
escravizadas são em geral retratadas somente em papéis coadjuvantes e
chapados, sem profundidade e sem humanidade, Castro Alves apresenta"-se
como uma conspícua exceção. Apesar de alguns excessos juvenis (tinha
apenas vinte e quatro anos ao morrer), o poeta consegue unir o lírico ao
social e cria uma poesia ao mesmo tempo romântica e politicamente
contundente: pela primeira vez no Brasil, as pessoas escravizadas são
vistas como indivíduos, com problemas existenciais e vidas privadas
intensas, capazes de amar e de odiar, de perdoar e de se vingar.

Castro Alves entrou muito cedo no cânone literário e nunca deixou de ser
polêmico. Algumas críticas literárias o acusam de só lutar contra a
escravidão quando ela já estava quase derrotada, um poeta reacionário
canonizado justamente por saber o ponto exato até onde poderia ir antes
de ofender as sensibilidades burguesas de suas pessoas leitoras
escravocratas. Outras, o celebram por ser abolicionista antes que o
abolicionismo virasse moda, quando ainda não era uma posição política
conveniente para jovens responsáveis. Algumas, o elogiam por mostrar,
pela primeira vez na literatura brasileira, a humanidade da pessoa
escravizada; outras, o censuram por nunca adotar a perspectiva negra e
escrever sempre do ponto de vista do homem branco, relegando a pessoa
negra a uma eterna posição de alteridade.

Ao longo das páginas seguintes, apresentaremos a vida e obra do poeta,
destacaremos os aspectos mais transgressores (e também os mais
conservadores) de sua poesia abolicionista, situaremos sua obra dentro
do contexto da luta internacional pela abolição da escravatura,
chamaremos a atenção para a oralidade de sua poesia e faremos um breve
resumo das controvérsias em torno de seu status canônico.

\section{Sobre essa Edição}

Castro Alves publicou somente um livro em vida: \emph{Espumas
Flutuantes} (1870), uma coleção de poemas líricos, românticos e
sensuais. Ao preparar essa edição, o poeta não incluiu nenhuma de suas
poesias abolicionistas mais célebres, pois planejava compor um outro
livro somente sobre esse tema. Infelizmente, não teve essa chance, pois
morreu no ano seguinte, 1871. Já \emph{Os Escravos,} o outro título de
Castro Alves que pode ser facilmente encontrado nas livrarias
brasileiras até hoje, é uma antologia póstuma, idealizada por Afrânio
Peixoto em 1921, com base em algumas notas deixadas pelo poeta. Peixoto,
entretanto, incluiu alguns poemas que não constavam do plano original de
Castro Alves, como ``Canção do Africano'' e ``A Bainha do Punhal'', e
não incluiu outros relacionadas ao mesmo tema, como ``Ao Dia Dous de
Julho'' e ``O Povo ao Poder''. Para complicar ainda mais a situação, por
as poesias de Castro Alves estarem em domínio público, cada editora
subsequente criou sua própria edição de \emph{Os Escravos}, incluindo ou
excluindo poemas sem necessariamente informar seus critérios. O~poema
longo ``A Cachoeira de Paulo Afonso'', por exemplo, é incluído em
algumas edições e não em outras, sendo também publicado separadamente.

Por entender que a única obra de fato idealizada por Castro Alves foi
\emph{Espumas Flutuantes;} que \emph{Os Escravos} é uma invenção póstuma
e algo arbitrária baseada em algumas notas deixadas pelo poeta; e que
toda a produção abolicionista de Castro Alves, mesmo que de qualidade às
vezes inferior, tem no mínimo interesse histórico; a Hedra decidiu por
fazer uma edição mais ampla, reunindo todos os textos do poeta sobre a
escravidão. Desse modo, selecionamos todos os poemas geralmente
incluídos em \emph{Os Escravos} e mais alguns outros raramente
antologizados em seletas; o poema longo ``A Cachoeira de Paulo Afonso'',
e o drama abolicionista \emph{Gonzaga ou A Revolução de Minas}. Já
existem várias edições de \emph{Espumas Flutuantes} e \emph{Os
Escravos}, assim como várias compilações da obra completa e diversas
seletas das melhores poesias de Castro Alves, mas acreditamos que um
volume reunindo toda sua produção abolicionista, tanto na poesia quanto
no drama, poderia ser útil para estudantes de todo Brasil.

\section{Vida de Castro Alves}

Antonio de Castro Alves nasceu na vila de Curralinho (atualmente Castro
Alves), na Bahia, em 1847. Quando tinha sete anos, a família se mudou
para Salvador, onde seu pai, um médico, ensinava na Faculdade de
Medicina e atendia clientes particulares no térreo de sua casa. Em 1854,
o tráfico escravo já havia sido proibido há quatro anos, mas Salvador,
um dos principais portos de entrada de pessoas escravizadas nas
Américas, continuava tendo (como ainda tem) importante presença negra. A~escravidão, com todos os dramas humanos inerentes a ela, estava por
todos os lados, inclusive na casa de Castro Alves: sua família possuía
pessoas cativas e seu pai rotineiramente tratava pessoas escravizadas em
sua clínica.

Em criança, o poeta estudou em uma das escolas mais progressivas da
época. Entre seus radicalismos, incluíam"-se um forte currículo de
ciências e a completa abolição de castigos corporais. Quando fez quinze
anos, Castro Alves e seu irmão foram enviados ao Recife, para estudar em
uma escola preparatória para a Faculdade de Direito. Ironicamente, os
irmãos Castro Alves viajaram com seu pajem, o escravo Gregório,
mencionado muito de passagem na maioria das biografias do poeta, e
algumas vezes descrito como ``inseparável'' dele.

O ``poeta dos escravos'' aparentemente nunca libertou seu inseparável
pajem: até em seu leito de morte, Gregório estava ao lado do bardo
agonizante. Nenhuma das biografias de Castro Alves menciona o que
aconteceu com Gregório mais tarde. Não deixa de ser irônico tanto
interesse pelo poeta que denunciou a escravidão do Brasil e tão pouco
interesse pela pessoa escravizada que serviu esse homem por toda a vida,
e cuja liberdade o poeta negligenciou conceder.\footnote{As esparsas menções a Gregório podem ser encontradas nas seguintes
biografias de Castro Alves: Carvalho, p.72; Haddad, p.86; Costa e Silva,
pp.64, 153.} 

Em 1861, aos catorze anos de idade, o aluno Castro Alves declamou sua
primeira poesia a abordar o tema da escravidão, em um evento escolar em
homenagem ao Dois de Julho. Ainda hoje um feriado importante na Bahia, a
data celebra a retirada das últimas forças militares portuguesas de
Salvador, em 1823, e a subsequente consolidação da independência do
Brasil. Ainda muito juvenil, a assim chamada ``Poesia Recitada pelo
Aluno Antônio de Castro Alves no Outeiro que Teve Lugar no Ginásio
Baiano a 3 de Julho de 1861''\footnote{Originalmente publicada em \emph{Produções em Prosa e Verso Recitadas em
Varias Occasiões no Anno de 1861 Pelos Alumnos do Gymnasio Bahiano e por
Alguns Distinctos Poetas que se Dignaram de Honrar suas Festas
Litterarias.} (Salvador, 1861). \versal{OC}, 861.}  não é incluída nem na
antologia póstuma \emph{Os Escravos} nem em nenhuma das seletas de
Castro Alves. Possui, entretanto, valor histórico: é a primeira vez que
o poeta articula, timidamente ainda, a subversiva associação entre
independência do Brasil e liberdade das pessoas escravizadas, mais tarde
desenvolvida explosivamente em poesias como ``O Navio"-Negreiro'':

"Se o índio, o negro africano,

e mesmo o perito Hispano

tem sofrido servidão;

Ah! Não pode ser escravo

quem nasceu no solo bravo

da brasileira região."

Os lusitanos em fuga aprenderam que

"para peitos briosos

é quimera o cativeiro".\footnote{Utilizamos informações das Obras Completas, organizadas por Eugênio
Gomes para a Aguilar, 1960.} 

Dois anos depois, em 1863, Castro Alves publicou em um jornal
universitário de Recife\footnote{``A Primavera'', n°1, Recife, 17 de maio de 1863. \versal{OC} 823.}  aquela que é considerada sua
primeira poesia abolicionista canônica: ``Canção do Africano'', na qual
um escravo canta suas saudades da África. Talvez por distorção das
memórias da personagem escrava, mais provavelmente por ignorância e
ingenuidade do poeta adolescente, o continente africano é retratado
idealisticamente como uma terra de liberdade onde não havia escravidão.
O~crítico literário Flávio Kothe utiliza essa poesia para sugerir que
Castro Alves defendia que as pessoas escravizadas brasileiras voltassem
para a África, onde seriam mais felizes:

"Lá todos vivem felizes,

todos dançam no terreiro;

A gente lá não se vende

como aqui, só por dinheiro".

No mesmo ano, em uma reunião de estudantes na Bahia, declamou o poema
``Ao Dia Dous de Julho'', posteriormente publicado no Diário de
Pernambuco\footnote{17 de julho de 1863. \versal{OC} 845.} . Apesar de voltar ao tema ufanístico da
independência da Bahia, a primeira parte do poema se chama ``O Cativo''
e a segunda, ``A Vingança''. Ostensivamente sobre a vitória brasileira
contra Portugal, quase todas as imagens do poema remetem à escravidão e
à negritude: um escravo másculo e amargurado (humano, portanto) chora
por estar separado da esposa e não conhecer seu filho, e brada por
vingança. Ao validar o brado do escravo e associá"-lo à luta por
independência, Castro Alves subverte a própria atmosfera patriótica do
poema, ao sugerir que a liberdade conquistada pelo Brasil não era para
todos e, mais ainda, ao apresentar uma possível rebelião escrava como
justificada. O~poema parece falar de liberdade como uma conquista do
passado, mas, na verdade, aponta para o futuro, afirmando que essa
conquista ainda não se completou.

Em 1865, empolgado com a vitória no Norte na Guerra Civil
Norte"-Americana, Castro Alves compôs e declamou ``O
Século''\footnote{Jornal \emph{O~Liberal Acadêmico}, Recife, 17 de agosto de 1865.} , um poema radical, libertário e
anticlerical onde tenta incorporar a luta contra a escravidão no Brasil
à luta internacional por mais democracia e liberdade. Já no ano
seguinte, ele fundou uma efêmera sociedade abolicionista no Recife. Um
dos membros era o calouro, ex"-colega de casa e patrício baiano Rui
Barbosa --- que, anos mais tarde, com sua palestra ``Elogio a Castro
Alves'', ajudaria a confirmar o status canônico do
poeta\footnote{Costa e Silva, 17.} . Nesse mesmo ano, morreu seu pai, que havia
se casado de novo após a morte prematura de sua mãe. A~partir daí, sua
única fonte de renda passou a ser o aluguel de uma das casas da família
em Salvador.

Enquanto isso, com apenas dezenove anos de idade, Castro Alves já
desafiava a moral e os bons costumes ao viver abertamente com uma atriz
portuguesa décadas mais velha, Eugênia Câmara, em uma época em que ser
atriz era praticamente sinônimo de prostituta. ``Uma atriz que não fosse
prostituta'', disse um viajante inglês no Rio de Janeiro, em 1870,
``seria considerada inapta para os palcos.''\footnote{Citado em Haberly, 55.}  Para
Eugênia, Castro Alves escreve o drama histórico \emph{Gonzaga ou A
Revolução de Minas}, sobre a Inconfidência Mineira. Vale a pena lembrar
que Tiradentes somente foi canonizado como herói nacional \emph{depois}
da Proclamação da República: quando Castro Alves escreve \emph{Gonzaga},
a Inconfidência Mineira não era muito conhecida e nem era de bom tom
valorizá"-la. Afinal, apesar de nativista, tinha sido um movimento contra
a dinastia do atual Imperador. Entretanto, se eram de fato nativistas,
os inconfidentes não eram nem nunca foram abolicionistas, como os
retrata Castro Alves: não planejavam abolir a escravatura e a maioria
inclusive possuía pessoas escravizadas. A~peça estreou no Sete de
Setembro de 1867, em Salvador, e fez muito sucesso. É~possível que o
sucesso dessa releitura simpática, abolicionista e anacrônica dos
inconfidentes tenha influído na entrada de Castro Alves no panteão dos
heróis nacionais poucas décadas depois.\footnote{Carvalho, 105.} 

Em 1868, o poeta se transferiu para a Faculdade de Direito de São Paulo
--- naquela época, somente uma sonolenta cidadezinha provinciana de
menos de cinqüenta mil habitantes, mas também capital da maior província
produtora de café e centro da resistência anti"-abolicionista. Eugênia
Camara fez a viagem com ele, pois tinham planos de montar \emph{Gonzaga}
em São Paulo, e o casal provocou furor por onde passou. Não apenas eram
os dois marginalmente famosos --- ela bem mais que ele --- como sua
união ilícita e aberta causava bastante desconforto. Sugere"-se até mesmo
que ela o sustentava\footnote{Haddad, 73--74.} : tanto na vida pessoal
quanto na poesia, Castro Alves sempre foi um transgressor.

No caminho para São Paulo, o casal passou pela Corte Imperial, o Rio de
Janeiro, onde o poeta conheceu José de Alencar, já celebrado como maior
autor nacional, que por sua vez o apresentou ao seu futuro sucessor no
cânone, Machado de Assis. Ambos escritores escreveram laudatórios
artigos na imprensa elogiando o jovem poeta baiano. É~curioso notar que,
nessa época, aos 21 anos, Castro Alves publicara apenas alguns poemas em
jornais locais. A~fama que então possuía (e que bastou para impressionar
Alencar e Machado) se devia às suas declamações públicas e à sua peça
\emph{Gonzaga}. Enquanto no Rio, Castro Alves declamou, do alto da
varanda do jornal \emph{Diário de Notícias}, sua poesia ``Pesadelo de
Humaitá''\footnote{Publicada no \emph{Diário do Rio de Janeiro}, 5 de março de 1868.}  (não incluída nessa edição), sobre o
recentíssimo episódio da Guerra do Paraguai. Humaitá era a fortaleza de
Solano López no Rio Paraguai, bloqueando acesso fluvial ao interior do
país e considerada intransponível. Quando a esquadra brasileira
finalmente conseguiu transpôr a fortaleza e penetrar no Paraguai (ou
seja, forçar a ``Passagem de Humaitá''), o fato repercutiu por todo
Brasil como uma grande vitória. O~poema de Castro Alves, entretanto, é
ambíguo e vem sendo lido tanto como exaltação quanto como crítica à
guerra: alguns autores elogiam o poeta por \emph{ajudar} o esforço de
guerra, apesar de ser pessoalmente um pacifista\footnote{Carneiro, 32, 63--64, Carvalho, 114} ,
e outros o elogiam por ter a coragem de \emph{se opor} ao esforço de
guerra, especialmente em um contexto tão
patriótico\footnote{Maestri, 35} . Talvez esteja aí a chave para
entendermos a canonização precoce e contínua popularidade de Castro
Alves: sua proteica capacidade de ser tudo para todas as pessoas o tempo
todo.

Ao longo de 1868, suas declamações tornaram"-se cada vez mais populares.
No Sete de Setembro, exatamente um ano após a estréia de \emph{Gonzaga},
declamou aquele que talvez seja seu poema mais famoso, ``O
Navio"-Negreiro''\footnote{Publicado pela primeira vez no jornal literário \emph{O~Miosótis}, do
Rio de Janeiro, em 1869} . Era o auge de sua carreira:
adorado pelo público, um herói para colegas estudantes, elogiado pelos
maiores autores do seu tempo. Poucas semanas depois, foi abandonado por
Eugenia Câmara e, logo após, atirou no próprio pé enquanto caçava.
Apesar de alguns biógrafos mais românticos tentarem ver uma conexão
entre os dois eventos, foi provavelmente apenas um acidente. Aos 22
anos, os dias de glória de Castro Alves eram passado. Sofrendo de
tuberculose e com o pé infeccionado, ele voltou ao Rio de Janeiro (onde
teve o pé amputado) e, de lá, para Salvador e para sua cidade natal, no
interior da Bahia, e então de volta à Salvador, onde finalmente morreu,
em julho de 1871, aos 24 anos de idade.

O isolamento imposto pelos problemas de saúde foi fatal para a
popularidade contemporânea de Castro Alves mas vital para a permanência
e canonização de sua obra. Sem poder declamar publicamente, seu nome
sumiu dos jornais, mas estar acamado por quase dois anos lhe deu a
oportunidade de finalizar o único livro que publicaria em vida,
\emph{Espumas Flutuantes}, em 1870; de escrever talvez sua obra"-prima, o
longo poema ``A Cachoeira de Paulo Afonso'', e de começar a compilar e
dar redação final aos poemas abolicionistas que pretendia reunir em
livro, mas nunca teve chance --- a maioria, incluídos em \emph{Os
Escravos}.

Esses anos calmos e tranqüilos, longe dos holofotes, de reflexão
profunda e revisão das obras, foram cruciais para a permanência de
Castro Alves. Se tivesse morrido imediatamente após o acidente de
novembro de 1868, teria deixado somente uma peça não publicada, alguns
poemas espalhados em jornais avulsos e uma efêmera memória de um orador
talentoso. Sua fama provavelmente não teria sobrevivido.

\section{O Movimento Abolicionista na Época de Castro Alves}

Na década de 1840, a Grã-Bretanha intensificou sua campanha naval contra
o tráfico escravo no Atlântico Sul, abordando e capturando inúmeros
navios brasileiros e abertamente desrespeitando a soberania do Império.
Apenas entre 1849 e 1851, os britânicos capturaram noventa navios
negreiros brasileiros.\footnote{Costa, 28--29.}  Nessa época, uma guerra
naval contra a Grã-Bretanha parecia inevitável e houve até mesmo uma
subscrição pública para financiar a compra de navios de guerra --- os
mesmos que seriam usados contra o Paraguai na década seguinte.
Ironicamente, uma das consequências contraditórias da campanha naval
antiescravista britânica foi criar uma atmosfera de nacionalismo
exacerbado onde qualquer manifestação contra o tráfico escravo era vista
como anglófila e antibrasileira. Nesse contexto, qualquer movimento
abolicionista brasileiro seria impossível.\footnote{Queiroz, 1982, 24.} 

O tráfico escravo já tinha sido proibido no Brasil desde 1831, mas as
penalidades eram leves e a lei não era levada a sério nem pelas próprias
autoridades. Finalmente, em 1850, o governo brasileiro aboliu o tráfico
mais uma vez, passando uma nova lei para proibir algo que já estava
proibido, mas dessa vez disposto a fazer valer a lei. Pessoas
escravizadas continuaram a ser contrabandeadas para dentro do país, mas
em números cada vez menores. Como a população escrava brasileira tinha
crescimento vegetativo negativo, ao contrário do que acontecia nos
Estados Unidos, era somente uma questão de tempo para a extinção da
escravatura no Brasil.\footnote{Conrad, 24.}  É a partir desse
momento que começa a surgir um incipiente movimento abolicionista
nacional. Por um lado, argumentava"-se que uma abolição imediata seria
perigosa e traumática para a sociedade, e que se devia esperar que a
escravatura seguisse seu curso enquanto o país buscava por fontes
alternativas de mão de obra, como a imigração europeia. Por outro lado,
as pessoas abolicionistas lutavam não apenas pela abolição, mas também
atacavam a escravidão pelos flancos, defendendo leis como a do Ventre
Livre e do Sexagenário, que diziam, respectivamente, que toda filha ou
filho de pessoa escravizada nasceria livre, e que toda pessoa
escravizada, ao completar sessenta anos, seria libertada e sustentada
pela antiga proprietária.

Na década de 1860, quando Castro Alves esteve ativo como poeta, o
Abolicionismo começou a se tornar um movimento político articulado. Aos
dezesseis anos, em 1863, quando publicou seu primeiro poema
abolicionista, em um jornal do Recife, o Abolicionismo não era
considerado uma ocupação apropriada ou aceitável para jovens de boa
família\footnote{Carvalho, 80.} . Dois anos depois, o próprio
Imperador apresentou um projeto de lei para libertar todas as pessoas
escravizadas pertencentes ao governo e à Igreja, e libertando também
todas as crianças de pessoas escravizadas, mas seu próprio Conselho de
Estado decidiu que não era a hora de discutir esse tipo de lei, e o
assunto foi rapidamente esquecido. O~país estava imerso em sua mais
longa e sangrenta guerra, e consideraram que não seria apropriado
complicar ainda mais a situação política.

O poeta ainda teve a dúbia satisfação de ver o Brasil abolir a
escravatura --- mas somente no Paraguai conquistado e ocupado, não em
casa. Poucos meses antes de sua morte, promulgou"-se Lei do Ventre Livre,
e o clima político no país já era muito diferente de quando Castro Alves
começara a escrever poesias: em alguma medida, graças aos seus esforços.
A~luta por e contra a Lei do Ventre Livre mobilizou a opinião pública
brasileira e foi o batismo de fogo de toda uma geração de participantes
da política: subitamente, era não apenas politicamente viável, mas
estava na moda ser abolicionista.\footnote{Costa, 49.} 

\section{Castro Alves, Poeta Canônico}

Apesar de seu status canônico, a crítica nunca foi unânime quanto ao
valor da obra de Castro Alves. Há décadas se discute se ele é um autor
genial ou imaturo, se poeta lírico ou político, se pioneiro da abolição
ou simples fingidor. Por exemplo, apesar de ser hoje mais lembrado por
suas poesias abolicionistas, setenta por cento dos seus obituários nem
mesmo mencionaram seu abolicionismo.\footnote{Haddad, 199.}  Como
vimos, seu único livro publicado em vida foi \emph{Espumas Flutuantes},
uma coleção de poemas líricos e apolíticos.

O primeiro nome de peso que se manifestou em defesa da obra de Castro
Alves foi Rui Barbosa, antigo companheiro de república e colega na
Faculdade de Direito de Recife, então um influente advogado e
intelectual. No décimo aniversário da morte do poeta, em um evento
especial realizado no Teatro São João da Bahia, Rui Barbosa pronunciou o
seu ``Elogio de Castro Alves''. Apesar de admitir alguns exageros
estilísticos juvenis (algo que muitas pessoas também apontariam, com
maior ou menor condescendência), Rui afirmou que o grande valor de
Castro Alves estava em ter encarnado artisticamente o maior tema do seu
tempo, a luta contra a escravidão.\footnote{Barbosa, 627--647}  Dois
anos depois, Augusto Guimarães, amigo de infância do poeta, escreveu a
primeira de muitas biografias de Castro Alves, abordando mais sua vida
pessoal do que sua obra.

Em 1903, outra voz de peso fez"-se ouvir, mas dessa vez contra: Euclides
da Cunha, autor de \emph{Os Sertões}, publicado no ano anterior, acabara
de ser eleito para a Academia Brasileira de Letras e, de acordo com o
protocolo, seu discurso de posse deveria ser em homenagem ao patrono de
sua cadeira, Castro Alves. Fundada pouco antes, em 1896, a Academia
tinha quarenta cadeiras numeradas cujos patronos formavam um verdadeiro
``quem é quem'' da literatura brasileira. De certo modo, pode"-se
considerar esses quarenta nomes (a maioria dos quais hoje completamente
esquecidos) uma das primeiras e mais conscientes tentativas de formar um
cânone literário oficial. O~simples fato de Castro Alves fazer parte
desses quarenta já comprova sua aceitação como autor canônico.

O também polêmico Euclides da Cunha, entretanto, o mais novo ocupante da
cadeira de Castro Alves, discordou: quebrando o protocolo, criticou
fortemente o patrono de sua própria cadeira, chamando"-o de poeta imaturo
e exagerado. Todos gostam de Castro Alves ao vinte anos, desdenhou
Euclides, mas depois ele é logo esquecido. Mais importante, afirmou
Euclides, os brasileiros não precisariam mais de Castro Alves; sua
poesia política não seria mais relevante no mundo de hoje:

``Sua fantasia exagerada contrasta demais com o mundo em que vivemos. Na
esteira infernal que''O Navio Negreiro" abriu sobre o abismo
\redondo{[…]} navegam hoje pacíficos transatlânticos, onde se apinham
os emigrantes tranquilos, que reclamamos para as lavouras do Oeste.
\redondo{[…]} E a própria cachoeira de Paulo Afonso \redondo{[…]} em
breve terá sua potência formidável aritmeticamente reduzida a não sei
quantos milhares de cavalos"-vapor, e se transformará em luz para aclarar
as cidades."\footnote{Cunha, 1966, 423} 

Em 1911, saiu mais uma biografia, \emph{Vida de Castro Alves} por Xavier
Marques. Dez anos depois, no 50º aniversário de sua morte, outro
importante marco no seu processo de canonização: o lançamento de suas
\emph{Obras Completas}, editadas por Afrânio Peixoto. Tudo parece
indicar o forte status canônico (mas nunca unânime) de Castro Alves. Em
seu estudo clássico, \emph{O~Negro Brasileiro}, de 1934, Arthur Ramos
desdenha a obra de Castro Alves como ``romantismo de mistificação'' e
``poemas de piedade branca'' que somente serviriam para esconder os
verdadeiros problemas sob ``um sentimentalismo doentio, sadomasoquista''
de modo que nada fosse efetivamente
resolvido.\footnote{Citado em Maestri, 62.}  Em resposta, outro biógrafo,
Edison Carneiro, aponta que poetas somente trazem os problemas à luz:
cabe aos economistas, sociólogos e políticos encontrar
soluções.\footnote{Citado em Maestri, 65.} 

O debate continua, ainda nos mesmos termos. Zilá Bernd, em sua
\emph{Introdução à Literatura Negra} (1988), compara desfavoravelmente
Castro Alves a Luiz Gama (1830--1882), poeta negro e abolicionista. De
acordo com Bernd, Gama sim teria sido um ``divisor de águas'' por ser o
primeiro autor brasileiro a utilizar um ``eu"-enunciador'' que assumia
sua negritude e a articular um discurso transgressivo que usa as armas
do homem branco contra ele. Já Castro Alves seria o porta"-voz de uma
condolência institucionalizada que somente lamentaria o destino das
pessoas negras sem de fato mudar nada; sua completa identificação com o
mundo branco faria com que visse as pessoas negras como um distante
``Outro'', permitindo"-lhe manter sua crítica sempre dentro dos limites
apropriados para um jovem da elite branca:

``Sua poesia não se colocou no contrafluxo, nem representou um momento
de dissonância com os cânones tradicionais mas, ao contrário,
construiu"-se em perfeita consonância com a praxe literária romântica, e
a causa dos escravos foi, pura e simplesmente, a temática escolhida e
ditada pela própria história.''\footnote{Bernd, 51--61.} 

Do ponto de vista da literatura negra, ou seja, produzida por pessoas
negras, faz sentido Bernd valorizar mais Luiz Gama --- um escritor negro
pioneiro que escrevia enquanto homem negro --- do que Castro Alves, um
branco que escolheu as pessoas escravizadas como seu assunto principal.

Mas esse debate, como tantos outros em torno da figura de Castro Alves
ao longo dos últimos 150 anos, ilustra bem a posição controversa do
poeta no cânone. Se tivesse ignorado assuntos políticos e se restringido
à poesia lírica e romântica, como tantos outros poetas contemporâneos,
Castro Alves provavelmente seria criticado por sua alienação política
--- como também o são esses mesmos poetas. Por decidir denunciar os
males da escravidão, é criticado por ser um branco que vê a pessoa negra
sempre de fora, como um ``Outro'' sem voz e sem subjetividade. Se
tivesse decidido ver o mundo por olhos negros e dar voz a esses
personagens subalternas, talvez fosse criticado por uma apropriação
imperialista do discurso do homem negro.\footnote{Essa, entre outras, é uma das principais críticas de Flávio Kothe a
Castro Alves em seu O Cânone Imperial (2000).} 
De um modo ou de outro, Castro Alves é sempre polêmico.

\section{«Lúcia»: Contra a Hipocrisia}

O poema curto ``Lúcia'' foi escrito em São Paulo, em 1866, e publicado
pela primeira vez em 1881, em uma edição comemorativa dos dez anos de
morte do poeta\footnote{Publicado pela primeira vez em \emph{Bosquejo Literário a Propósito do
Decenário do Castro Alves}, Bahia, 1881.} . Atualmente, aparece em
algumas edições de \emph{Espumas Flutuantes} mas é geralmente incluído
em \emph{Os Escravos}. Seu enredo é traiçoeiramente simples: o narrador
conta a história de sua colega de brincadeiras da infância, Lúcia. A~princípio, ele só descreve delícias e alegrias da vida em uma fazenda
(grifos sempre meus):

\emph{"Eu e Lúcia corríamos --- crianças}

\emph{Na veiga, no pomar, na cachoeira}

\emph{Como um casal de colibris travessos."}

Logo, entretanto, percebemos que Lúcia é uma escrava:

\emph{"Ai! Pobre Lúcia… como tu sabias,}

\emph{Festiva, encher de afagos \textbf{a família}}

\emph{Que te queria tanto e que te amava}

\emph{Como se fosses filha e não cativa…"}

O narrador conta então como a família branca amava Lúcia, o quanto ela
tocava suas vidas e os fazia felizes. Mesmo assim, entretanto, ela logo
é vendida e mandada para longe. O~poema não explica porque a família
venderia uma escrava pretensamente tão amada, mas sugere pobreza:

"Mas um dia a miséria, a fome, o frio,

Foram pedir um pouso \textbf{nos teus lares}…

A mesa era pequena… Pobre Lúcia!

Foi preciso te ergueres do banquete

Deixares teu lugar aos mais convivas…"

Antes de ser mandada embora, Lúcia se despede da fazenda como se tudo
fosse sua culpa e diz, ``conversando com a natureza'':

\emph{"Perdoai"-me que eu parto para sempre!}

\emph{Venderam para longe a pobre Lúcia!… \redondo{[…]}}

\emph{Não te esqueças de mim que te amo tanto"}

Enquanto vai sendo levada embora, Lúcia ainda agita um lenço branco.
Muitos anos se passam. O~narrador, agora adulto, está andando em uma
estrada do interior quando percebe a mulher solitária caminhando a sua
frente, cantando uma cantiga triste, carregando água sobre a cabeça, pés
descalços no chão de terra --- pessoas escravizadas eram proibidas de
usar sapatos. Subitamente, ele reconhece a canção:

\emph{``De repente, Lembrei"-me…''Lúcia! Lúcia!"}

\emph{… A mulher se voltou… fitou"-me pasma,}

\emph{Soltou um grito… e, rindo e soluçando,}

\emph{Quis para mim lançar"-se, abrindo os braços.}

\emph{… Mas súbito estacou… Nuvem de sangue}

\emph{Corou"-lhe o rosto pálido e sombrio…}

\emph{Cobriu co'a mão crispada a face rubra}

\emph{Como escondendo uma vergonha eterna…}

\emph{Depois, soltando um grito, ela sumiu"-se}

\emph{Entre as sombras da mata… a pobre Lúcia!"}

E assim termina.

A leitura mais comum desse poema vê nele a romântica história de um
incipiente caso de amor precocemente abortado pela dura realidade da
escravidão. Em uma época onde ainda era raro desconfiar do narrador, ele
era visto como um pobre jovem inocente que, por ter as mãos atadas por
uma realidade socioeconômica maior que ele, perde talvez o grande amor
da sua vida. Mais recentemente, pessoas leitoras já escaldadas por
\emph{Dom Casmurro} tendem não só a desconfiar do narrador como a tentar
ver a situação pelo ponto de vista da personagem subalterna,
transferindo sua empatia do narrador para Lúcia.

Seguindo essa linha, o crítico Flávio Kothe faz uma análise
especialmente dura do poema\footnote{Kothe, 315--383} , tomando
como ponto de partida a leitura acima. Pra começar, ele pergunta: se
Lúcia era tão importante e tão amada, por que foi vendida? Naturalmente,
não deveria ser tão importante assim. Além disso, também é fácil culpar
outrem por uma separação que fatalmente aconteceria quando ele saísse da
fazenda para estudar e Lúcia ficasse para trás, trabalhando pra pagar
seus luxos na cidade grande\footnote{Kothe, 337} :

``O fato de Lúcia, companheira de folguedos, ser vendida de repente só
importa na medida em que, com a ausência dela, o sinhozinho se sente
ferido.''\footnote{Kothe, 339} 

Kothe também questiona a razão da vergonha de Lúcia. Sua vergonha seria
não por sua condição de escrava, pois ela já era escrava antes. Será
vergonha de encontrar um dos membros da família que ela pensou que a
amava, mas a vendeu como gado? Será vergonha que encontrar o homem que
provavelmente, caso não tivesse sido vendida, a teria deflorado, como
faziam quase todos os sinhozinhos?\footnote{Kothe, 352, 374} 

O poema também menciona a profunda tristeza de Lúcia: de acordo com a
leitura tradicional, por ter sido separada de seu inesquecível amado da
infância. Kothe se pergunta: uma escrava trabalhando sem parar,
brinquedo sexual do patrão, sofrendo todas as indignidades imagináveis,
será que não tinha outros motivos mais concretos para sua melancolia?

Finalmente, Lúcia foge e o narrador não a segue. Na interpretação mais
tradicional, ele o faz por pudor, para respeitar seu desejo de ficar
sozinha. Na releitura de Kothe, esse ato acaba sendo reinterpretado como
uma denúncia da hipocrisia do narrador, do poeta e da próprio pessoa
leitora atual:

``Sugere"-se que ela não queria ser encontrada e, portanto, não queria
que ele fizesse algo por ela (exceto um poema). Assim, ele não precisa
enfiar a mão no bolso para comprar a liberdade da amiga e dar"-lhe vida
mais digna. Também não precisa fazer politicamente nada, comprar
qualquer briga, já que toda a culpa era dos outros e do passado. Desse
modo é fácil ser abolicionista. \redondo{[…]} É a postura do político
conservador que declara em público a sua solidariedade com os
desgraçados e, na prática, nada faz. O~leitor aceitar tal enredo é sinal
de que ele também não foi mais longe. Ainda existe algo da mentalidade
escravagista no inconsciente da população em regiões onde preponderou o
escravismo.''\footnote{Kothe, 352, 370--371} 

Mas, independentemente de como o poema foi escrito em 1868, ou de como
foi lido desde então, ele também pode ser entendido não como uma
celebração da hipocrisia, pusilanimidade e egocentrismo do narrador (e,
por extrapolação, das elites brasileiras, inclusive da própria pessoa
leitora do século \versal{XXI}) mas, precisamente, como sua denúncia. Hoje em
dia, Lúcia seria uma empregada doméstica qualquer, tratada como se fosse
``da família'' mas despedida por ter engravidado. A~análise incisiva de
Kothe demonstra não a falta de valor da poesia de Castro Alves mas, pelo
contrário, sua profundidade e relevância política sempre atuais.

O poema, entretanto, não se esgota nessas possibilidades. Uma leitura
cuidadosa revela que o narrador nunca de fato se identifica: \emph{nada}
indica que ele seja branco, livre ou que pertença à família que possuía
Lúcia. Ele brincava livremente com ela na infância, mas ela era escrava
e também brincava livremente. Seria o narrador também escravo? Existe
uma cuidadosa e ambígua operação de aproximação e distanciamento entre o
narrador e a família branca: o narrador, ao falar que a miséria tomou
pouso em \emph{``teus lares''}, se coloca cuidadosamente fora desses
lares --- assim como acima fala \emph{``a família''} e não \emph{``nossa
família''}. A~que família e a que lares \emph{ele} pertence então? Se
uma interpretação mais política e contemporânea focalizou em Lúcia em
detrimento do narrador, talvez fosse interessante voltar nosso olhar a
ele: sabemos quem é Lúcia, mas quem é o homem que narra o poema? Se nada
indica que é branco, rico ou dono de pessoas escravizadas, nada também
indica que é negro, pardo ou escravo: entretanto, a cuidadosa escolha de
vocabulário do poema permite todas essas possibilidades.

Poderíamos perfeitamente reler ``Lúcia'' como uma abortada história de
amor (e talvez nem mesmo isso) entre \emph{duas pessoas escravizadas}.
Quando o narrador encontra Lúcia na estrada, não há menção a \emph{nada}
que indique uma posição socioeconômica superior da parte dele: ele não
está nem mesmo a cavalo, mas caminhando assim como ela --- talvez também
descalço ou carregando peso. Se começarmos a ler nas entrelinhas,
desconfiaremos até da pretensa história de amor: quando Lúcia está para
ir embora, ela faz um longo discurso de despedida que termina em
\emph{``não te esqueças de mim que te amo tanto.''} Nesse ponto, muitas
pessoas leitoras podem presumir que ela está falando com o narrador,
mas, já no começo do discurso, o poema deixa explicitamente claro que
ela estava \emph{``conversando com a natureza''}, se despedindo da mata,
dos passarinhos, dos coqueiros e das violetas. Do mesmo modo, logo em
seguida, quando ela acena um lenço branco ao longe, nada indica que
esteja se despedindo do narrador, mas provavelmente da mesma natureza
com a qual estava dialogando há pouco. Não deixa de ser curioso: por que
o poema não mostra nenhuma interação, diálogo ou despedida entre os
dois? Por que, pelo contrário, faz questão de deixar bem marcado que ela
\emph{não} estava se despedindo dele? Talvez a intenção do poeta fosse
justamente deixar claro o caráter completamente platônico do
relacionamento. Ao quebrar nossas expectativas de despedidas românticas
e declarações apaixonadas, o poema parece estar enfaticamente afirmando:
``essa não é uma história de amor, nosso assunto aqui é outro.''

Por fim, resta apenas a questão da vergonha final de Lúcia. Se fossem
apenas duas pessoas escravizadas se encontrando em uma estrada, por que
ela fugiria? Em primeiro lugar, porque encontrá"-lo de novo a fez reviver
toda a vergonha de ter sido vendida, aquele momento traumático no qual
uma menina inocente, até então criada como se ``fosse filha e não
cativa'', descobriu o quanto de fato valia e qual era o seu verdadeiro
lugar na ordem social. Talvez houvesse até uma ponta de ressentimento
contra o narrador: afinal, ela foi vendida e ele não. Talvez \emph{ele}
fosse realmente amado e valorizado. Em segundo lugar, porque talvez de
fato fossem de fato amigos, ou apaixonados um pelo outro, e Lúcia
introjetou toda a culpa da separação. Assim como muitas mulheres
estupradas que se sentem adúlteras ao encarar seus companheiros, Lúcia é
duplamente vitimizada: além de ter sido vendida e separada de seu amigo
e potencial companheiro, ela também introjeta a responsabilidade por
essa separação, como se tivesse sido tudo sua culpa, como se ela pudesse
ter evitado a separação se tivesse sido uma escrava mais diligente e
trabalhadora. Assim, sentindo"-se culpada pelo crime que sofreu, não
consegue mais encarar o narrador e foge.

O objetivo dessa análise não é, naturalmente, esgotar as possibilidades
do poema mas exemplificar suas potencialidades. Um romântico e
sentimental poeta é separado de sua amada pela perversa realidade da
escravidão. Menina escrava é vendida para longe de sua casa e família, e
seu egocêntrico amigo e sinhozinho só consegue pensar em si mesmo e em
como isso o afeta. Casal de pessoas escravizadas que cresceram juntas é
separado e mulher introjeta a culpa da separação. Um mesmo poema e três
enredos bastante diferentes: é por essa riqueza que Castro Alves
continua fascinando as pessoas leitoras.

\section{«O Navio"-Negreiro»: Contra a Nação}

Escrito em São Paulo, em 1868, ``O Navio"-Negreiro'' foi publicado em um
jornal do Rio de Janeiro, no ano seguinte. Nesse que é provavelmente seu
mais famoso poema, Castro Alves nos leva em uma viagem dantesca a bordo
de um navio"-negreiro em pleno oceano Atlântico: escutamos a música da
orquestra sinistra, sentimos os estalos do chicote e ouvimos as
gargalhadas da tripulação, quando uma multidão de pessoas escravizadas
dança no convés, sangrando e chorando, magras e cambaleantes,
acorrentadas e nuas. Castro Alves pinta essa cena com as piores cores
possíveis:

"\emph{Era um sonho dantesco… o tombadilho}

\emph{Que das luzernas avermelha o brilho.}

\emph{Em sangue a se banhar.}

\emph{Tinir de ferros… estalar de açoite…}

\emph{Legiões de homens negros como a noite,}

\emph{Horrendos a dançar…}

\emph{Negras mulheres, suspendendo às tetas}

\emph{Magras crianças, cujas bocas pretas}

\emph{Rega o sangue das mães:}

\emph{Outras moças, mas nuas e espantadas,}

\emph{No turbilhão de espectros arrastadas,}

\emph{Em ânsia e mágoa vãs!}

\emph{E ri"-se a orquestra irônica, estridente…}

\emph{E da ronda fantástica a serpente}

\emph{Faz doudas espirais …}

\emph{Se o velho arqueja, se no chão resvala,}

\emph{Ouvem"-se gritos… o chicote estala.}

\emph{E voam mais e mais…"}

O poeta não se contenta em descrever esses horrores: ele quer saber quem
os promove, que nação empresta sua bandeira para proteger tamanha
barbárie. Para seu ``espanto'', é a sua própria nação, o Brasil. Então,
em fúria, ele deseja que a nação, e o próprio continente, se desfaçam:

\emph{"Auriverde pendão de minha terra,}

\emph{Que a brisa do Brasil beija e balança,}

\emph{Estandarte que a luz do sol encerra}

\emph{E as promessas divinas da esperança…}

\emph{Tu que, da liberdade após a guerra,}

\emph{Foste hasteado dos heróis na lança}

\emph{Antes te houvessem roto na batalha,}

\emph{Que servires a um povo de mortalha!…}

\emph{Fatalidade atroz que a mente esmaga!}

\emph{Extingue nesta hora o brigue imundo}

\emph{O~trilho que Colombo abriu nas vagas,}

\emph{Como um íris no pélago profundo!}

\emph{Mas é infâmia demais! … Da etérea plaga}

\emph{Levantai"-vos, heróis do Novo Mundo!}

\emph{Andrada! arranca esse pendão dos ares!}

\emph{Colombo! fecha a porta dos teus mares!'}

A crítica mais comum que se faz a ``O Navio"-Negreiro'' diz respeito ao
seu anacronismo: o poema foi escrito dezoito anos depois do tráfico
escravo ter sido abolido --- o que não quer dizer, naturalmente, que
ainda não acontecesse. As cenas tão tétricas descritas por Castro Alves,
argumenta"-se, já não aconteciam mais e suas denúncias eram vazias.
Autores tão diversos quanto Xavier Marques, Euclides da Cunha, Belmiro
Barreto, Edison Carneiro, Fausto Cunha e Flavio Kothe ecoam essa mesma
crítica. O~crítico literário Fausto Cunha ainda acrescenta que só mesmo
um artista completamente desinteressado na validade histórica do seu
trabalho escreveria seu poema mais audacioso para denunciar uma situação
que já não mais existia.\footnote{Cunha, 1955, 825}  Edison
Carneiro, importante militante do Movimento Negro e também biógrafo de
Castro Alves, critica o poeta não apenas por escolher um assunto morto
mas por ignorar a realidade factual da travessia atlântica, como a
superlotação dos porões e as pessoas escravizadas sendo jogadas ao
mar.\footnote{Carneiro, 81--83}  Flávio Kothe chega a acusar
Castro Alves de ser um ``auto"-delegado poeta oficial da corte britânica,
a fabricar uma justificativa interna para uma imposição externa'', como
se bastasse proibir o tráfico para resolver o
problema.\footnote{Kothe, 285}  Por outro lado, críticas
como Heloísa Toller Gomes apontam que a viagem no navio"-negreiro não
seria o \emph{tema}, mas somente a \emph{imagem central} utilizada por
Castro Alves para dramatizar o problema da
escravidão.\footnote{Gomes, 68} 

Além de suas imagens vívidas e terríveis, ``O Navio"-Negreiro'' também é
especialmente digno de nota por seu ataque frontal e inédito à bandeira
e à nacionalidade brasileiras. Especialmente na América Latina, a
literatura foi uma importante ferramenta de construção e auto"-afirmação
da identidade nacional. Tentando construir uma nova mitologia para seus
nascentes estados nacionais, as pessoas artistas do século \versal{XIX}
produziram um novo tipo de literatura, as chamadas \emph{ficções de
fundação}, cujo projeto pacificador, unificador e conciliador excluía
críticas da realidade ou debates sobre projetos alternativos de
construção nacional.\footnote{Remetemos as leitoras a Ficções de Fundação. Os Romances Nacionais da
América Latina, de Doris Sommer (\versal{BH}: Ed. \versal{UFMG}, 2004), e Comunidades
Imaginadas. Reflexões sobre a origem e a difusão do nacionalismo, de
Benedict Anderson (\versal{SP}: Cia das Letras, 2008), que exploram e desenvolvem
essas questões mais a fundo.}  A simples
escolha da pessoa escrava como figura central da literatura, portanto,
já significaria colocar em discussão as próprias fundações da sociedade
escravista. Não por acaso, outros temas potencialmente polêmicos também
foram cuidadosamente evitados: violência, trabalho, pobreza. No Brasil,
esse projeto foi sistematica e conscientemente desenvolvido por José de
Alencar, um dos primeiros patronos de Castro Alves. Nesse contexto
histórico"-literário, uma crítica tão aberta e tão feroz à nacionalidade
quanto a presente em ``O Navio"-Negreiro'' era praticamente inimaginável.

Enquanto a poesia abolicionista norte"-americana não ousava
``nacionalizar'' o navio"-negreiro, representando os traficantes de
pessoas escravizadas sempre como estrangeiros sem pátria definida,
Castro Alves vai mais longe e denuncia o seu \emph{próprio país}: para
ele, a escravidão era tão terrível ao ponto de justificar a dissolução
do Brasil, e da própria América, em penitência por seus pecados. Seria
melhor a nação nem existir, ele brada, angustiado, do que existir para
promover tamanho mal. Basta ler ``O Navio"-Negreiro'' ao lado da
literatura contemporânea a ele (patriótica, romântica e açucarada) para
perceber o quão revolucionária era a poesia de Castro Alves.

\section{A Cachoeira de Paulo Afonso: Contra Deus, Contra a Família e
Contra a Lei}

Apesar de somente finalizado nos últimos meses de vida do poeta e
publicado postumamente em 1876, o poema ``A Cachoeira de Paulo Afonso''
teve um longo período de composição. José de Alencar, em carta aberta a
Machado de Assis em 1868 apresentando Castro Alves, já menciona ter
ouvido alguns trechos.

O poema conta a história de Lucas, um lenhador e escravo, que anda pela
mata cantando seu amor por Maria. Quando chega na casa dela, ele não a
vê: sai procurando"-a pela mata, até encontrá"-la desacordada em uma
canoa, que ia descendo o rio em direção à cachoeira de Paulo Afonso ---
hoje, desaparecida para dar lugar à usina hidrelétrica de mesmo nome.
Lucas pula na água, nada até a canoa, acorda Maria e ela confessa que
tinha se colocado ali de propósito, para cometer suicídio (grifos sempre
meus):

"\emph{Sou flor} \emph{\textbf{manchada}} \emph{por cruel
serpente…}

\emph{Só de encontro nas rochas pode a enchente}

\emph{Lavar"-me as \textbf{nódoas}, m'esfolhando a vida. \redondo{[…]}}

\emph{Nada perguntes… é um segredo horrível…}

\emph{Eu te amo ainda… mas agora --- adeus!''}

Finalmente, ela conta tudo: enquanto tomava banho numa fonte, foi
atacada e estuprada, não sem antes tentar escapar:

"Quando caí --- era virgem!

Quando ergui"-me --- desonrada!"

Lucas, diga"-se a seu favor, nunca duvida dela nem a culpa, mas diz que
em vez de ela se matar, ambos deveriam buscar o culpado e se vingar.
Maria, entretanto, recorda uma promessa que ele fizera para sua mãe em
seu leito de morte: a velha escrava tinha revelado ter sido estuprada
pelo Senhor e morta pelos ciúmes da Sinhá, mas, mesmo assim, faz Lucas
prometer que não buscará vingança. Como muitas vítimas de agressão, ela
parecia sentir"-se culpada dos próprios crimes que sofreu:

\emph{"Ouve"-me, pois!… Eu fui uma \textbf{perdida};
\redondo{[…]}}

\emph{Por esse \textbf{crime} é que hoje perco a vida,}

\emph{Mas dele em breve há de \textbf{salvar"-me a morte}!
\redondo{[…]}}

``\emph{Porque eu \textbf{pequei}… e do \textbf{pecado}
\textbf{escuro}}

\emph{Tu foste o fruto cândido, inocente, \redondo{[…]}}

``\emph{Filho! Bem vês… fiz \textbf{o maior dos crimes}}

--- \emph{Criei um ente para a dor e a fome!"}

E o culpado, revela Maria, tinha sido nenhum outro que o Sinhozinho,
filho do Senhor e irmão paterno de Lucas. A~memória do último pedido de
sua mãe parece suficiente para convencer Lucas que a vingança não levará
a nada. Aparentemente concordando com ambas as mulheres vitimizadas, ele
conclui que a morte é a melhor solução e se abraça a Maria enquanto a
canoa despenca das cachoeiras de Paulo Afonso.

Há um clima de vergonha, desespero e desesperança por todo o poema. É~interessante que, entre os muitos crimes pelos quais se sente culpada, a
mãe de Lucas inclui parir um filho escravo --- tema que aparece em
outras poesias de Castro Alves, como ``Mater Dolorosa'', onde uma
escrava mata o filho para salvá"-lo de uma vida de escravidão. Por isso,
alguns autores, como Flávio Kothe e David Haberly, acusam Castro Alves
de não propor nenhuma alternativa concreta às pessoas escravizadas que
não a morte.\footnote{Kothe, 394--396, Haberly, 61--64}  Entretanto, se as
personagens negras acabam escolhendo a morte, é interessante o caminho
que tomam para chegar lá. No seu momento de maior raiva, por exemplo,
Lucas faz um discurso revolucionário, onde não poupa nem mesmo a Deus:

"\emph{\textbf{Família, leis e Deus lhes coube em sorte}}{} {[}aos
brancos{]}.

\emph{A~família no lar, a lei no mundo…}

\emph{E os anjos do Senhor depois da morte. \redondo{[…]}}

``\emph{Ser escravo --- é nascer no alcoice escuro}

\emph{Dos seios infamados da vendida…}

--- \emph{Filho da perdição no berço impuro}

\emph{Sem leite para a boca ressequida…}

``\emph{É mais tarde, nas sombras do futuro,}

\emph{Não descobrir estrela foragida…}

\emph{É ver --- viajante morto de cansaço ---}

\emph{A~terra --- sem amor!… \textbf{sem Deus} --- o espaço!"}

Ou seja, Deus, a família e a lei pertencem às pessoas branca: as pessoas
escravizadas não possuem nada disso. Em uma monarquia onde a religião
católica ainda era a oficial de estado, é difícil exagerarmos o impacto
dessas palavras. Apesar de o poema não ter ido tão longe quanto poderia,
era certamente revolucionário. Em uma sociedade ainda debatendo a
abolição, onde grande parte da população ainda temia desordem civil e
caos social caso as pessoas escravizadas fossem libertadas, onde o
fantasma do Haiti ainda era uma assombração bem real, não era pouco
colocar palavras revolucionárias nos lábios de um escravo \emph{---}
mesmo ficcional. De acordo com Lucas, já que Deus, a família e a lei
pertenciam ao homem branco, eles não faziam sentido algum para as
pessoas escravizadas \emph{---} que, assim, poderiam e deveriam tomar a
lei em suas próprias mãos. Já que a sociedade não lhes dava nada (muito
ao contrário, roubava sua força de trabalho, suas esperanças para o
futuro, sua liberdade), então não deviam nada à sociedade. Como dizia o
abolicionista José do Patrocínio, expandindo Proudhon, se toda
propriedade é um roubo, então a escravidão é um duplo roubo, anátema a
todos os princípios jurídicos civilizados. A~lei, portanto, não faz
sentido e as pessoas escravizadas não têm obrigação alguma de
respeitá"-la. Quando Maria implora que Lucas não manche sua vida ao
buscar vingança, ele descarta sua súplica:

``\emph{\textbf{Crime}! Quem falou, pobre Maria,}

\emph{Desta \textbf{palavra estúpida}?… Descansa!}

\emph{Foram eles talvez?!… É \textbf{zombaria}…}

\emph{Escarnecem de ti, pobre criança!}

\emph{Pois não vês que morremos todo dia,}

\emph{Debaixo do chicote, que não cansa?}

\emph{Enquanto do assassino a fronte calma}

\emph{Não revela um \textbf{remorso} de sua alma?}

Entretanto, mesmo depois de declarações como essas, as personagens de
Castro Alves são incapazes de agir: Lucas termina se deixando morrer,
não buscando vingança. Segundo Haberly, seus poemas eram apelos à pena e
à resignação, nunca chamados à ação, e por isso eram palatáveis e
não"-ameaçadores para a elite branca
leitora.\footnote{Haberly, 60--64}  Já Kothe critica a
lógica através da qual seria justamente o laço de sangue entre Lucas e o
estuprador de Maria que deveria impedir a vingança. Com base em uma
fraternidade que nunca havia existido, o escravo deve aceitar sua
situação e não fazer nada (a não ser morrer) enquanto o agressor branco
continua impune. Quando o escravo está sendo explorado em sua força de
trabalho ou a escrava sendo violada, eles são somente coisas; quando
levantam um machete e propõem vingança, subitamente são todos membros da
mesma família e não devem atacar uns aos outros. Diante de tanto horror,
o abolicionismo do poema, ainda segundo Kothe, parece propor uma anistia
geral que impediria o branco de ser punido e o negro, de
reclamar.\footnote{Kothe, 388--396} 

O poema mostra, entre outras coisas, como o sistema escravista
efetivamente impede as pessoas escravizadas de formarem famílias
estáveis. Primeiro, o proprietário viola a mãe de Lucas e, depois, seu
filho"-branco viola a companheira de seu filho"-bastardo, em uma cadeia de
crimes, mortes, traumas e violência que destrói inúmeras vidas ao longo
dos anos. Para Afonso Romano de Sant'anna, em seu estudo \emph{O~Canibalismo Amoroso}, o grande mérito de Castro Alves é fundir, em uma
coisa só, a tragédia racial, a tragédia social e a tragédia erótica de
Lucas e Maria. Enquanto alguns críticos separam a poesia de Castro Alves
em lírica e romântica, por um lado, e política e abolicionista, de
outro, Sant'anna afirma que o Castro Alves erótico e o político são a
mesma pessoa:

``A liberalidade do poeta nas relações amorosas com as mulheres brancas
se complementa na luta contra a opressão erotica de negras e
negros.''\footnote{Sant'Anna, 47--48} 

``A Cachoeira de Paulo Afonso'' apresenta o que talvez sejam as duas
características mais criticadas da poesia abolicionista de Castro Alves:
personagens negras falando como se fossem brancas, e morte voluntária
como única solução para o problema da escravatura. Na opinião de Edison
Carneiro, tudo é improvável neste poema: ``o falso pudor de Maria, o
falso orgulho de Lucas, o falso sentimento de pecado da mãe de Lucas, a
falsidade de toda a trama do
poema.''\footnote{Carneiro, 100}  Mas ``A Cachoeira de
Paulo Afonso'' também coloca em evidência os maiores méritos do poeta.
Mesmo que diluída por sua posterior inação, o monólogo revoltado de
Lucas contra a escravidão é revolucionário e inflamatório. Se, em ``O
Navio Negreiro'', Castro Alves ataca a nação e, em ``Vozes da África'',
o próprio Deus, aqui o poeta ousa afirmar que a existência da escravidão
rouba de sentido Deus, a família e a lei. Assim, não seria um crime se
as pessoas escravizadas fizessem justiça com as próprias mãos. Apesar de
suas personagens nunca irem tão longe, elas poderiam. O~discurso
ideológico subversivo já foi articulado; a violência contra as pessoas
brancas já foi proposta, racionalizada, justificada. Nenhum escritor
brasileiro da época foi tão longe.

Mais importante, como apontou Antonio Cândido, Castro Alves tornou"-se
``o poeta dos escravos'' não por lhes dar um grito de luta, mas sim uma
atmosfera de dignidade
lírica.\footnote{Cândido, 276}  Lucas e Maria podem
até mesmo não falar, agir ou pensar como pessoas escravizadas (pois
Castro Alves não pôde ou não quis ir tão longe) mas em seu amor,
devoção, compromisso, vergonha, raiva e desespero, ambas são pessoas
completamente, profundamente humanas. Naquele contexto histórico,
ressaltar a humanidade da pessoa negra talvez fosse mais revolucionário
do que lhe armar para a guerra.

\section{Castro Alves, Poeta Oral}

Já em vida, Castro Alves era uma celebridade. Entretanto, quando
consideramos a cronologia de sua curta vida, parece claro que o seu
período de fama foi curtíssimo. Em fevereiro de 1868, ele parou no Rio
de Janeiro, a caminho de São Paulo, e foi publicamente elogiado por
talvez os dois maiores autores contemporâneos, José de Alencar e Machado
de Assis, simbolizando sua precoce entrada no cânone nacional. Em
novembro do mesmo ano, atirou no próprio pé, ficando doente e acamado
pelo resto de sua vida, e limitando severamente suas aparições públicas.
Até então, apesar de alguma fama nacional, havia publicado apenas alguns
poucos poemas em jornais estudantis. Pelo resto de sua vida, Castro
Alves se dedicou a coligir e revisar suas poesias líricas e românticas,
que publicou sob o título de \emph{Espumas Flutuantes}. O~grosso de sua
poesia abolicionista --- talvez a maior responsável por sua fama atual
--- não foi publicada em vida nem mesmo em efêmeros jornais acadêmicos.
De onde veio sua fama então?

Castro Alves foi acima de tudo um poeta oral. Seus recitais de poesia,
normalmente em grêmios e associações estudantis, atraíam cada vez mais e
mais pessoas à medida que crescia sua reputação. No século \versal{XIX}, havia
poucas opções de ensino superior no Brasil: faculdades de Direito no
Recife e em São Paulo, e de Medicina no Rio de Janeiro e em Salvador.
Nesse contexto, atividades estudantis tinham muito mais impacto cultural
do que hoje, ainda mais em cidades comparativamente pequenas, como
Recife e São Paulo. Os estudantes eram os futuros barões e eleitores,
médicos e advogados: toda a atual elite local queria saber o que a
futura elite nacional tinha a dizer.

Além disso, Castro Alves era conhecido por afrontar a moral e os bons
costumes. Não usava barba, em uma época onde essa atitude tinha certa
conotação homossexual, e dividia seu cabelo exatamente ao meio, um
penteado considerado feminino. Antes de subir ao palco, ele se maquiava
para tornar sua pele mais branca e seus lábios, mais
vermelhos.\footnote{Haberly, 1983, 54--55}  Fazia as unhas
regularmente e quase sempre se vestia todo de preto. Vivia abertamente
com uma atriz, em uma época em que o concubinato não só era muito mais
escandaloso do que hoje, como também atrizes ainda carregavam um forte
estigma de prostituição. Como não tinha muito dinheiro e era órfão de
pai e mãe, é provável que ela também o sustentasse, o que só aumentava o
escândalo e alimentava sua fama. Em sua relação com Eugênia, assim como
em sua poesia abolicionista, Castro Alves demonstrava sua tendência de
apoiar sempre o lado mais fraco e marginalizado. Como falou um de seus
biógrafos, em meio a um povo que tinha as atrizes no pior conceito
possível, sua valorização dessa mulher marginal não deixa de ter forte
simbologia.\footnote{Haddad, 168}  Tanto na poesia
quanto na vida de Castro Alves, sexo não era
desonra.\footnote{Haddad, 73--74, 176} 

A fama póstuma e duradoura de Castro Alves provavelmente se deve à sua
poesia, mas sua fama entre seus contemporâneos provavelmente se devia
mais à sua personalidade e aos seus maneirismos teatrais do que à sua
poesia escrita propriamente dita. De fato, dado que poucos de seus
poemas foram publicados, a própria pessoa do poeta era o \emph{meio}
através do qual seu público absorvia sua poesia. Um de seus primeiros
recitais foi em 11 de agosto de 1865, participando da abertura dos
cursos jurídicos da Faculdade de Direito do Recife com uma leitura do
poema ``O Século''. Aquele calouro de dezoito anos, de rosto pálido e
cabeleira negra, de voz poderosa e palavras revolucionárias,
simplesmente eletrificou a plateia. Ainda não havia cursado uma única
aula e já era aclamado, inclusive pelos veteranos, como ``primeiro poeta
da academia''. Dias depois, os jornais publicavam a versão completa da
poesia e destacavam sua participação como o ponto alto do
evento.\footnote{Carvalho, 74--76}  Para muitas de suas
primeiras entusiastas, era essa a ordem normal de consumo da obra do
poeta: em primeiro lugar, compareciam à performance e aplaudiam o poeta
em pessoa; e depois procuravam nos jornais dos dias seguintes a
publicação integral do texto da poesia que já haviam ouvido. Quem não
fosse aos recitais poderia ainda assim ler as poesias no jornal e,
estimulado pelos elogios de jornalistas ou pelo boca"-a-boca de amigas,
decidir comparecer às próximas apresentações. Em uma sociedade ainda
largamente analfabeta, ser um poeta eminentemente oral não era demérito
e, pelo contrário, multiplicava o público em potencial da obra. Um
estudo recente indica que os jornais do Rio de Janeiro, entre 1880 e
1920, tinham mais pessoas ouvintes que pessoas leitoras: ler em voz alta
as notícias para família, amigas ou colegas de trabalho, ou mesmo em
ambientes públicos, como bares e praças, era bastante comum e essa
prática pode ter inclusive influenciado o estilo melodramático da
imprensa da época, cujos artigos já seriam escritos prevendo mais
pessoas ouvintes que
leitoras.\footnote{Tese de Doutorado em História de Marialva Barbosa, defendida na \versal{UFF} em
1996, "Imprensa, Poder e Público: Os Diários do Rio de Janeiro,
1880--1920. Não publicada. Citada por Maestri, 68--69.}  Se jornais
tinham mais pessoas ouvintes que leitoras, podemos presumir que o mesmo
também se aplicava à poesia. Ou seja, mesmo aquelas leitoras que nunca
encontraram o poeta em pessoa e conheceram suas obras pelos jornais,
provavelmente \emph{ouviram} suas obras antes de lê"-las.

Para algumas estudiosas, essa qualidade oral da poesia de Castro Alves
seria justamente a responsável por grande parte de seus defeitos e
superficialidade. Segundo um de seus principais biógrafos, Haddad, as
multidões presentes nos recitais de Castro Alves estariam mais
interessadas em sua beleza física e oratória radical do que em suas
palavras, e as ovações entusiasmadas não quereriam dizer que as plateias
concordavam ou mesmo entendiam suas ideias:

``Diante da caudal de metáforas, tropos, trocadilhos, antíteses,
hipérboles, todo o repositório que constitui o arsenal do condoreiro,
não havia lugar para a análise das
ideias.''\footnote{Haddad, 206--208.} 

Na opinião de Haddad, considerando a tamanha empolgação das fãs, daria
na mesma se a poesia de Castro Alves fosse ou não abolicionista. De
fato, o poeta baiano provavelmente foi aclamado em São Paulo, então
maior bastião da luta pela manutenção da escravatura, porque sua plateia
não percebeu ou, pior ainda, não levou a sério seu abolicionismo. Luiz
Gama, por outro lado, um abolicionista contemporâneo que foi levado
muito a sério pela elite escravista paulista, teve seu progresso
profissional barrado a todo momento e nunca nem conseguiu exercer a
advocacia.\footnote{Haddad, 206--208. Apesar dessas dificuldades, e atuando com o auxílio de
advogados locais, Gama conseguiu explorar brechas na lei para libertar
centenas de pessoas ilegalmente escravizadas.}  Flávio Kothe,
ainda mais crítico, diz que a poesia de Castro Alves, escrita para ser
ouvida e não lida, tinha todas as características de uma ode: barulhenta
e superficial; sua poesia seria como um fósforo, feita para ser usada
somente uma vez.\footnote{Kothe, 303.} 

Como Castro Alves foi muito pouco publicado e lido em vida, é difícil de
entendermos o impacto que causou em seus contemporâneos sem levar em
conta a qualidade oral de sua poesia, sua personalidade chamativa e suas
técnicas de oratória. Entretanto, se essas fossem as únicas qualidades
de Castro Alves, sua fama não teria sobrevivido à morte. Em sua
biografia, Haddad aponta que as menções a Castro Alves na imprensa
paulista, numerosas em 1868, somem assim que ele atira no próprio pé e
sai da cena pública. Para Haddad, a fama de Castro Alves dependeria, em
larga medida, de sua presença física e ação direta. Entretanto, quando
Haddad escreve seu estudo monumental de mais de mil páginas sobre a vida
e obra de Castro Alves, o poeta já não estava fisicamente presente em
lugar algum há mais de oitenta anos. De fato, a fama de Castro Alves vêm
sobrevivendo à sua ausência há 150 anos.

Para Antônio Cândido, a excelência da poesia de Castro Alves vem
justamente de ele ser um ``orador em prosa'':

``Quando a poesia está comprometida com a vida e com o contexto
histórico social, a eloqüência deixa de ser somente recurso e assume
força realmente
poética.''\footnote{Cândido, 272.} 

\section{A Importância de Castro Alves}

Castro Alves tem sido objeto de controvérsias literárias há mais de cem
anos, uma prova de sua contínua capacidade de tocar e instigar suas
leitoras. Algumas estudiosas dizem que ele era jovem, provavelmente
jovem demais, e que a maioria dos seus poemas melhoraria muito com uma
revisão mais cuidadosa. Antônio Cândido até mesmo faz uma lista das suas
piores ``banalidades pomposas'', ``verbalismos sem nexo'' e ``vertigens
orais''.\footnote{Cândido, 270}  O poeta também
é criticado por motivos políticos, sendo acusado de não ir tão longe
quanto poderia, de não internalizar o ponto de vista da pessoa negra e
de não propor soluções de fato. Poderíamos até nos perguntar, afinal, o
que ele deveria ter proposto, ou se a poesia tem obrigação de propor
algo, mas a crítica em si é precisa: Castro Alves nunca propôs nada. De
algum modo, entretanto, entre tantos argumentos e contra"-argumentos,
tantas leituras e desleituras, a fama de Castro Alves como ``poeta dos
escravos'' continua forte. Comprovando sua firme posição no cânone
nacional, Alberto Costa e Silva, membro da Academia Brasileira de Letras
e talvez o maior africanista nacional, lançou em 2006 mais uma biografia
do poeta, como parte da coleção Perfis Brasileiros, da Companhia das
Letras, colocando"-o ao lado de outras grandes figuras da História
Brasileira como Maurício de Nassau, Marechal Rondon, D\,Pedro I, D\,Pedro \versal{II}, Getúlio Vargas, General Osório e Joaquim Nabuco.

Apesar de seus inúmeros defeitos (muitos, de fato, decorrentes de sua
juventude), a poesia de Castro Alves foi revolucionária não apenas no
contexto brasileiro, mas também em comparação a outros literatos
abolicionistas estrangeiros. Em sua defesa das pessoas escravizadas,
Castro Alves não poupou nem Deus, nem a nação, nem a Lei. Sua poesia
inclui uma vasta gama de retratos escravos, muitos dos quais se pode
somente mencionar aqui, mas que a leitora está convidada a ler por conta
própria e descobrir: em ``Manuela'', um escravo chora a falta de sua
amada, agora amante do sinhô; em ``Mater Dolorosa'', uma mãe mata seu
filho recém"-nascido para salvá"-lo da escravidão; e em ``Tragédia no
Lar'', o filho de uma escrava é vendido para longe dela. Os exemplos
poderiam multiplicar"-se.

Mas Castro Alves foi ainda mais longe. Em poemas como ``Saudação de
Palmares'' e ``Bandido Negro'' (descrito por Rui Barbosa como ``canção
de Espártaco''), ele não apenas clama por violência negra contra o
agressor branco, como a justifica. Castro Alves não foi o primeiro a
fazer isso: o poema de Fagundes Varela, ``Mauro, o Escravo'', mostra um
escravo invadindo o casamento do Sinhô e matando"-o por ter violado sua
irmã. Mas enquanto ``Mauro, o Escravo'' foi uma exceção isolada na obra
de um poeta normalmente romântico e apolítico, Castro Alves abordou o
tema da escravidão consistentemente, politicamente, provocativamente.
Comparando ``Bandido Negro'' com ``Mauro, o Escravo'', Antonio Cândido
admite que apesar de Varela ter sido o primeiro a dar ``consistência
mais nobre'' e ``perfil heróico'' ao negro na literatura, só a poesia de
Castro Alves estenderia sobre ele o ``manto redentor da poesia'',
``tratando"-o como herói, amante, ser integralmente
humano.''\footnote{Cândido, 274.} 

Em ``Bandido Negro'', ex"-escravos invadem a casa do Sinhô e exigem
vingança:

\emph{"Somos nós, meu senhor, mas não tremas,}

\emph{nós quebramos as nossas algemas}

\emph{para pedir"-te as esposas e mães.}

\emph{Este é o filho do ancião que mataste.}

\emph{Este --- irmão da mulher que manchaste…}

\emph{Oh! não tremas, senhor, são teus cães.}

\emph{Cai orvalho de sangue do escravo,}

\emph{cai, orvalho, na face do algoz.}

\emph{Cresce, cresce, seara vermelha,}

\emph{cresce, cresce, vingança feroz.}

\emph{São teus cães, que tem frios e tem fome,}

\emph{que há dez séculos a sede consome…}

\emph{Quero um vasto banquete feroz… "}

Colocar a palavra ``vingança'' em lábios escravos não era algo feito
levianamente no Brasil do século \versal{XIX}. O~fantasma da Revolução Haitiana
ainda estava perigosamente próximo e assombradamente real para uma
pequena e mal"-armada elite branca escravocrata cercada por uma multidão
de pessoas negras e mestiças, cafuzas e mamelucas, livres e
escravizadas, todas marginalizadas e exploradas. Como no resto da
América Latina, o processo de independência brasileiro foi bastante
conservador, liderado por uma elite branca buscando liberdade das
restrições da metrópole enquanto negava essa mesma liberdade às
``perigosas'' massas --- em sua grande maioria, não"-brancas e, muitas
vezes, escravizadas. Qualquer líder independentista que se mostrasse
muito progressivo era logo avisado para conter suas ideias liberais, ou
se arriscaria a causar um ``novo Haiti''. Mesmo no contexto de uma
guerra patriótica de libertação nacional contra uma metrópole opressora,
a palavra ``liberdade'' era usada com muito cuidado e parcimônia. Não se
podia arriscar que as massas pensassem que essa liberdade era para elas
também. Em 1823, um agente francês advertia o Rei de Portugal

``Se se continua a falar dos direitos dos homens de igualdade,
terminar"-se"-á pronunciando a palavra fatal: liberdade, palavra terrível
e que tem muito mais força num país de escravos do que em qualquer outra
parte. Então, toda a revolução acabará no Brasil com o levante de
escravos, que quebrando suas algemas, incendiarão as cidades, os campos
e as plantações, massacrando os brancos, e fazendo deste magnífico
império do Brasil uma deplorável réplica da brilhante colônia de São
Domingos.''\footnote{Citado em Mott, 15.} 

Ao longo da curta vida de Castro Alves, a Abolição passa de uma palavra
subversiva que pode levantar as massas para a ocupação da moda para
jovens estudantes --- em alguma parte, graças aos seus esforços
poéticos. Ainda assim, nem mesmo as pessoas mais ferrenhamente opostas à
escravidão viam, ou, pelo menos, se referiam às pessoas escravizadas
como se fossem gente. As pessoas anti"-escravistas geralmente
argumentavam que a escravidão era nociva à economia do país, vergonhosa
à sua imagem no exterior ou colocava em perigo pobres pessoas brancas e
inocentes nas mãos de negros bestializados e hiperssexualizados pelo
cativeiro. Muitas abolicionistas se opunham à escravidão por medo dos
efeitos nocivos das pessoas negras na cultura e no ``sangue''
brasileiros. Ou seja, a escravidão tinha inimigas, mas nem mesmo elas
eram amigas das \emph{pessoas negras}. Portanto, não é surpreendente
que, na literatura brasileira, as pessoas negras quase sempre apareçam
como escravas e criadas, trazendo água e carregando bilhetes, raramente
como protagonistas capazes de amar ou odiar por seus próprios motivos.
Castro Alves está entre os primeiros escritores brasileiros a
consistentemente tentar mudar isso. Em sua poesia, o homem e a mulher
negros são completamente humanos: eles amam e odeiam, buscam vingança e
têm dilemas existenciais. Pela primeira vez no cânone literário
brasileiro, demonstram iniciativa e autonomia.

Apesar de totalmente imerso na estética romântica então em voga, Castro
Alves conseguiu transcendê"-la. Seu grande mérito foi conseguir ser, ao
mesmo tempo, lírico e político. Nas mãos de outro poeta, o suicídio
final dos amantes, em ``A Cachoeira de Paulo Afonso'', seria apenas um
lugar"-comum romântico: em Castro Alves, o ato adquire profundidade
existencial e significação política, social e racial: torna"-se
eminentemente coletivo, não mais individual. Ao contrário de seus
contemporâneos, Castro Alves era capaz de politizar o erotismo lírico,
dando um sentido social a dramas que outros autores tratariam como
simples conflitos
pessoais.\footnote{Sant'Anna, 59--60} 

Pelas mesmas razões, Antonio Cândido considera ``A Cachoeira de Paulo
Afonso'' o maior poema de Castro Alves. O~poeta não apenas representou a
pessoa negra como um indivíduo martirizado e explorado, mas também
forçou suas leitoras brancas a reconhecer nela uma igual capacidade de
amar, sofrer, odiar, perdoar. Colocar ``vingança'' em lábios escravos
era revolucionário, mas não foi o elemento mais revolucionário da poesia
de Castro Alves. Pela primeira vez na literatura brasileira, aparece a
dignidade humana do indivíduo escravizado; à leitora brasileira do
século \versal{XIX} é finalmente mostrada a vida íntima da pessoa escravizada,
seu amor e sua dor, e que ela poderia ser tão profundamente lírica e
digna de poesia quanto qualquer pessoa branca. Desse modo, conclui
Antonio Cândido, o trágico idílio de Maria e Lucas em ``A Cachoeira de
Paulo Afonso'' desestabiliza a visão de mundo de suas pessoas leitoras
de forma mais severa do que os gritos de vingança sangrenta de ``Bandido
Escravo''.\footnote{Cândido, 276}  A crítica
Heloísa Toller Gomes aponta que Castro Alves não apenas denuncia os
males da escravidão, mas também mostra a pessoa humana por detrás dos
grilhões. Especialmente quando comparadas a outras personagens negras da
literatura brasileira do século \versal{XIX}, as pessoas escravizadas de Castro
Alves se destacam por sua capacidade de tomar seus próprios destinos em
suas mãos.\footnote{Gomes, 75--77} 

A poesia de Castro Alves, algumas vezes imatura, ocasionalmente
brilhante, marcada pelos limites de sua época mas também audaciosa e
revolucionária, continuará garantindo ao poeta um lugar sempre polêmico
no cânone da literatura brasileira. As mesmas pessoas leitoras que
suspiram de enfado ao se deparar com um verso mais imaturo (afinal, o
poeta mal chegou à idade adulta) logo se impressionam com a audácia
política da estrofe seguinte. Algumas o criticam por não ter ido tão
longe quanto poderia, outras o elogiam por ter ido mais longe do que
todos os seus contemporâneos. Talvez o maior tributo à posição duradoura
de Castro Alves no cânone seja uma anedota contada pelo africanista
Alberto da Costa e Silva, mais recente biógrafo do poeta.

Na Nigéria, um descendente de retornado (pessoas brasileiras
ex"-escravizadas que voltaram à África) lhe mostrou uma cópia da primeira
edição de \emph{Espumas Flutuantes}, trazida por seu antepassado
brasileiro. Em pleno século \versal{XXI}, a família ainda honrava aquela relíquia
como se fosse um livro
sagrado.\footnote{Costa e Silva, 174.} 

\section{Bibliografia}

\begin{itemize}
\item
  Alves, Castro. Obra Completa. Rio de Janeiro: Nova Aguilar, 1966.
\item
  Anderson, Benedict. Imagined Communities. Reflections on the Origin
  and Spread of Nationalism. London: Verso, 1991.
\item
  Barbosa, Rui. Escritos e Discursos Seletos. Rio de Janeiro: Nova
  Aguilar, 1960.
\item
  Bernd, Zilá. Introdução à Literatura Negra. São Paulo: Brasiliense,
  1988.
\item
  Braga, Thomas. ``Castro Alves and the New England abolitionist Poets''
  in Hispania, Vol.67, No.4 (Dec., 1984), pp\,585--593
\item
  Branche, Jerome C\,Colonialism and Race in Luso"-Hispanic Literature.
  Columbia: University of Missouri Press, 2006.
\item
  Brookshaw, David. Race and Color in Brazilian Literature. Metuchen,
  \versal{NJ}: Scarecrow Press, 1986.
\item
  Candido, Antonio. Formação da Literatura Brasileira. Momentos
  Decisivos. 2º Volume: 1836--1880. São Paulo: Martins Fontes, 1959.
\item
  Carneiro, Edson. Trajetória de Castro Alves. (1847--71) Uma
  Interpretação Política. Rio de Janeiro: Editorial Vitória, s.d.
\item
  Carvalho, João de. O~Cantor dos Escravos: Castro Alves. São Paulo: T\,  A\,Queiroz Editor, 1989.
\item
  Conrad, Robert. The Destruction of Brazilian Slavery. 1850--1888.
  Berkeley: University of California Press, 1972.
\item
  Costa, Emilia Viotti da. A~Abolição. São Paulo: Global, 1988.
\item
  Costa e Silva, Alberto. Castro Alves. Um Poeta Sempre Jovem. São
  Paulo: Companhia das Letras, 2006.
\item
  Cunha, Euclides da. Obra Completa. 2 Vols. Rio de Janeiro: Nova
  Aguilar, 1966.
\item
  Cunha, Fausto. ``Castro Alves''. In Coutinho, Afrânio (org.). A
  Literatura no Brasil. Vol I, Tomo 2. Rio de Janeiro: Sul Americana,
  1955.
\item
  Freyre, Gilberto. Casa Grande \& Senzala. Rio de Janeiro: Editora
  Record, 1992.
\item
  Gomes, Heloísa Toller. O~Negro e o Romantismo Brasileiro. São Paulo:
  Atual, 1988.
\item
  Graham, Richard. ``Causes for the abolition of Negro Slavery in
  Brazil: An Interpretative Essay.'' In The Hispanic American Historical
  Review, Vol.46, No.2 (May, 1966), pp.123--137.
\item
  Haberly, David T\,"Abolitionism in Brazil: Anti"-Slavery and
  Anti"-Slave. In Luso Brazilian Review, Vol.9, No.2 (Winter, 1972),
  pp.30--46.
\item
  Haberly, David T\,Three Sad Races: Racial Identity and National
  Consciousness in Brazilian Literature. Cambridge: Cambridge University
  Press, 1983.
\item
  Haddad, Jamil Almansur. Revisão de Castro Alves. 3 Vols. São Paulo:
  Saraiva, 1953.
\item
  Kothe, Flávio R\,O~Cânone Imperial. Brasília: Editora UnB, 2000.
\item
  Maestri, Mário. A~Segunda Morte de Castro Alves. Genealogia Crítica de
  um Revisionismo. Passo Fundo: Universidade de Passo Fundo, 2000.
\item
  Magalhães, Valentim. Vinte Contos. Rio de Janeiro: Laemmert, 1895.
\item
  Mott, Luiz R\,B\,``A Revolução dos Negros no Haiti e no Brasil.'' In
  Escravidão, Homossexualidade e Demonologia. São Paulo: Ícone, 1988.
\item
  Porter, Dorothy B\,``The Negro in the Brazilian Abolition Movement.''
  Journal of Negro History, Vol. 37, No. 1 (Jan., 1952), pp\,54--80.
\item
  Queiroz, Suely R\,Reis de. A~Abolição da Escravidão. São Paulo:
  Brasiliense, 1982.
\item
  Queiroz Filho, Teófilo de. Preconceito de Cor e a Mulata na Literatura
  Brasileira. São Paulo: Ática,1975.
\item
  Rabassa,Gregory. O~Negro na Ficção Brasileira. Meio Século de História
  Literária. Rio de Janeiro: Edições Tempo Brasileiro, 1965.
\item
  Sant'Anna, Affonso Romano de. O~Canibalismo Amoroso. O~Desejo e a
  Interdição em Nossa Cultura Através da Poesia. São Paulo: Brasiliense,
  1984.
\item
  Sayers, Raymond. The Negro in Brazilian Literature. New York: Hispanic
  Institute in the United States, 1956.
\item
  Sommers, Doris. Foundational Fictions: The National Fictions of Latin
  America. Berkeley: University of California Press, 1993.
\item
  Tolman, Jon M\,``Castro Alves, Poeta Amoroso'' in Luso"-Brazilian
  Review, Vol.12, No.2 (Winter, 1975), pp.241--262.
\item
  Vainfas, Ronaldo. Trópico dos Pecados. Moral, Sexualidade e Inquisição
  no Brasil. Rio de Janeiro: Campus, 1989.
\end{itemize}

